\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Strumenti utilizzati}                %crea il capitolo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%imposta l'intestazione di pagina             

In questo capitolo si descrivono tutte le applicazioni utilizzate per effettuare i diversi attacchi MITM.

\section{Strumenti di virtualizzazione}
In questa sezione spieghiamo brevemente tutte le applicazioni utilizzate per la virtualizzazione, questi strumenti sono stati utilizzati per simulare l'attacco informatico.

\subsection{VirtualBox}\label{subsection:VirtualBox}
Oracle VM VirtualBox \cite{virtualbox_smsoft}\cite{virtualbox_virtualbox1}\cite{virtualbox_virtualbox2} è un'applicazione di virtualizzazione multipiattaforma. Che cosa significa? Per prima cosa, si installa sui computer esistenti basati su Intel o AMD, indipendentemente dal fatto che eseguano sistemi operativi Windows, Mac OS X, Linux o di Oracle Solaris. In secondo luogo, estende le capacità del computer esistente in modo che possa eseguire più sistemi operativi, all'interno di più macchine virtuali, contemporaneamente. Ad esempio, si può eseguire Windows e Linux sul Mac, eseguire Windows Server 2016 sul server Linux, eseguire Linux sul PC Windows e così via, il tutto insieme alle applicazioni esistenti. Si può installare ed eseguire tutte le macchine virtuali che si desidera. Gli unici limiti pratici sono lo spazio su disco e la memoria. Nella figura \ref{fig:VirtualBox} si visualizza l'interfaccia grafica del programma. 

In VirtualBox si possono anche creare delle reti virtuali a cui collegare le varie macchine virtuali. Si descrivono alcuni tipi di rete.
\setlist{nolistsep}
\begin{description}
    \item[Rete interna]: questa può essere utilizzata per creare un diverso tipo di rete basata su software che sia visibile alle macchine virtuali selezionate, ma non alle applicazioni in esecuzione sull'host o al mondo esterno. Le varie macchine virtuali collegate a questa rete possono quindi comunicare solo tra di loro.
    \item[Rete NAT]: una rete NAT è un tipo di rete interna che consente connessioni in uscita. Una macchina virtuale collegata a questo tipo di rete non può comunicare direttamente nè con le altre macchine virtuali nè con il PC \textit{host} (il PC che sta eseguendo la macchina virtuale). Questo tipo di rete permette alla macchina virtuale la sola navigazione su internet.
    \item[Rete solo host]: uguale a rete interna, la rete solo host permette oltre alla comunicazione tra le macchine virtuali che partecipano alla stessa rete anche la possibilità di comunicare con l'host. Infatti sull'host viene creata un'interfaccia di rete virtuale, simile a un'interfaccia di loopback, che fornisce connettività tra le macchine virtuali e l'host.
    \item[Rete a ponte]: viene utilizzata quando si desidera che la macchina virtuale debba essere un componente della rete locale dell'host a tutti gli effetti, ovvero di essere esposta sulla rete come l’host o come un qualsiasi altro PC sulla rete.
\end{description}

\begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
        \includegraphics[width=135mm]{virtual_box.jpg}
        \caption[Interfaccia grafica di VirtualBox]{Interfaccia grafica di VirtualBox}\label{fig:VirtualBox}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Vagrant}\label{subsection:Vagrant}
Vagrant\cite{vagrant_vagrant} è uno strumento per creare e gestire ambienti di macchine virtuali in un unico flusso di lavoro. Si appoggia a un \textit{provider} come ad esempio VirtualBox. Una volta installato questo applicativo si scrive un file chiamato Vagrantfile ed il linguaggio di programmazione utilizzato per questo documento è Ruby. Nel Vagrantfile sono specificate tutte le impostazioni che si vogliono dare alla macchina virtuale, come: quantità di memoria, spazio su disco e anche quali tipi di schede di rete devono essere installate. Una volta completata la creazione della macchina virtuale è possibile indicare, sempre nel Vagrantfile, uno script che si deve avviare. Lo script è molto utile per installare in automatico tutti gli applicativi di cui si ha bisogno e per impostarli in modo che siano già pronti all'uso. In questo modo utilizzando lo stesso Vagrantfile si ha la possibilità di ricreare lo stesso ambiente di sviluppo in qualunque PC. Uno degli obbiettivi che si pone Vagrant è quello di eliminare la frase "sulla mia macchina funziona" nei dialoghi tra colleghi.   

\section{Strumenti di analisi della rete}
Un'altra tipologia di applicazioni che andiamo a spiegare sono tutte quelle utilizzate per l'analisi della rete. Per lo scopo di questa tesi queste applicazioni svolgono due funzioni, sia analisi del risultato per verificare che l'attacco sia andato a buon fine, sia debug. Alcuni strumenti utilizzati per effettuare gli attacchi hanno una documentazione molto essenziale e spesso capita di non ottenere i risultati sperati, la funzione di debug è quindi estremamente importante.

\subsection{Wireshark}
Wireshark\cite{wireshark_wireshark} è l'analizzatore di protocollo di rete più diffuso al mondo. Consente di vedere cosa sta succedendo sulla rete a livello microscopico, è un applicazione opensource ricca di funzionalità; si analizzino alcune di esse:
\begin{itemize}
\item Ispezione approfondita di centinaia di protocolli, tra cui HTTP, DNS, ARP e DHCP;
\item Acquisizione dal vivo e analisi offline;
\item È possibile applicare dei filtri ai dati ottenuti per analizzare solo i pacchetti generati da uno specifico protocollo o da uno specifico indirizzo IP;
\item Vi sono delle regole di colorazione dei dati analizzati cosi da poterli interpretare con più facilità.
\end{itemize}
Inoltre Wireshark a differenza di tutti gli altri strumenti che andremo a descrivere in questa sezione è l'unico dotato di GUI. Nella figura (figura \ref{fig:Wireshark}) si vede l'interfaccia grafica di questa applicazione. 

\begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
        \includegraphics[width=135mm]{wireshark.jpg}
        \caption[Interfaccia grafica di Wireshark]{Interfaccia grafica di Wireshark}\label{fig:Wireshark}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{TCPdump}
\texttt{tcpdump}\cite{TCP_dump_man}\cite{TCP_dump_Wikipedia} è un tool comune per il debug delle reti di computer che funziona da riga di comando. Consente all'utente di intercettare pacchetti e trasmissioni, della rete a cui esso è collegato. Può anche essere eseguito con il flag -w , che gli consente di salvare i dati dei pacchetti trasmessi/ricevuti in un file per un'analisi successiva, e/o con il flag -r , che gli consente di leggere da un file i dati dei pacchetti trasmessi/ricevuti salvati in precedenza invece di leggere i pacchetti da un'interfaccia di rete. Può anche essere eseguito con il flag -V, che gli consente di leggere un elenco di file di pacchetti salvati. In tutti i casi, solo i pacchetti che corrispondono all'espressione verranno elaborati da \texttt{tcpdump}. \texttt{tcpdump}, se non viene eseguito con il flag -c, continuerà a catturare i pacchetti finché non viene interrotto da un segnale SIGINT (generato, ad esempio, digitando il carattere di interruzione, in genere control + C) o un segnale SIGTERM (generato in genere con il kill (1) comando); se eseguito con il flag -c, catturerà i pacchetti fino a quando non verrà interrotto da un segnale SIGINT o SIGTERM o non sarà stato elaborato il numero specificato di pacchetti. Potremmo pensare a questo strumento come se fosse Wireshark ma senza GUI. Per delle analisi veloci risulta infatti molto più pratico di Wireshark ed inoltre è comodo avere più strumenti che hanno le stesse funzioni per non essere dipendenti da un unico strumento.

\subsection{Ping}
\texttt{ping}\cite{Ping_wikipedia}\cite{ping_ionos} (Packet internet groper) è un'utility di amministrazione per reti di computer usata per misurare il tempo, espresso in millisecondi, impiegato da uno o più pacchetti ICMP per raggiungere un dispositivo di rete (attraverso una qualsiasi rete informatica basata su IP) e ritornare indietro all'origine. È prettamente utilizzato per verificare la presenza e la raggiungibilità di un altro computer connesso in rete e per misurare le latenze di trasmissione di rete. Tecnicamente tramite ping viene inviato un pacchetto ICMP di tipo echo request e si rimane in attesa di un pacchetto ICMP di tipo echo reply in risposta. Solitamente infatti la parte di un sistema operativo dedicata alla gestione delle reti (stack di rete) è programmata per rispondere automaticamente con un pacchetto di tipo echo reply alla ricezione di un pacchetto di tipo echo request. 

Per motivi di sicurezza, alcuni amministratori configurano i computer sotto la loro gestione, in modo che i pacchetti ICMP vengano scartati senza risposta. Pertanto, una richiesta ICMP senza risposta non implica necessariamente che il computer di destinazione non sia raggiungibile. Di seguito viene visualizzata l'esecuzione e il relativo output del comando \texttt{ping}.



\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
ping www.google.com
PING www.google.com (142.250.184.68) 56(84) bytes of data.
64 bytes from mil41s03-*@\texttt{\color{white}in}@*-f4.1e100.net (142.250.184.68): icmp\_seq=1 ttl=112 time=27.6 ms
64 bytes from mil41s03-*@\texttt{\color{white}in}@*-f4.1e100.net (142.250.184.68): icmp\_seq=2 ttl=112 time=26.8 ms
64 bytes from mil41s03-*@\texttt{\color{white}in}@*-f4.1e100.net (142.250.184.68): icmp\_seq=3 ttl=112 time=26.6 ms
64 bytes from mil41s03-*@\texttt{\color{white}in}@*-f4.1e100.net (142.250.184.68): icmp\_seq=4 ttl=112 time=26.7 ms
64 bytes from mil41s03-*@\texttt{\color{white}in}@*-f4.1e100.net (142.250.184.68): icmp\_seq=5 ttl=112 time=27.7 ms

--- www.google.com ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0\% packet loss, time 5066ms
rtt min/avg/max/mdev = 26.593/27.082/27.733/0.484 ms
\end{lstlisting}
\color{black}

\subsection{Traceroute tacert}
\texttt{traceroute} e \texttt{tacert}\cite{tracert_windows} sono due applicativi utilizzati per l'esecuzione della stessa operazione, solo che il primo è la versione per sistemi Linux e UNIX mentre il secondo è la versione per sistemi Windows, in seguito utilizzeremo il nome traceroute per riferirci ad entrambi. 

Traceroute è un applicativo a linea di comando che consente di determinare il percorso per una destinazione inviando pacchetti echo ICMP (Internet Control Message Protocol) a tale destinazione. In questi pacchetti lo strumento traceroute utilizza valori TTL (Time-To-Live) IP variabili. Dato che ciascun router del percorso diminuisce il TTL del pacchetto di 1 prima di inoltrare il pacchetto, quando il TTL di un pacchetto raggiunge lo zero, il router invia di nuovo un messaggio ICMP "Tempo scaduto" al computer di origine. Traceroute invia il primo pacchetto echo con un TTL pari a 1 e aumenta il TTL di 1 in ogni trasmissione successiva, fino alla risposta della destinazione o finché non viene raggiunto il TTL massimo. I messaggi ICMP "Tempo scaduto" che i router intermedi inviano mostrano il percorso. Alla fine dell'esecuzione di questo programma si avrà l'indirizzo IP di tutti i dispositivi da cui sono passati i pacchetti trasmessi e il tempo che hanno impiegato per raggiungere i vari nodi. Di seguito viene visualizzata l'esecuzione del comando e il suo rispettivo output.

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
traceroute 8.8.8.8
traceroute to 8.8.8.8 (8.8.8.8), 30 hops max, 60 byte packets
1  192.168.56.2 (192.168.56.2)  1.627 ms 1.689 ms  1.611 ms
2  192.168.1.1 (192.168.1.1)  3.277 ms  2.922 ms  2.716 ms
3  93.144.186.1 (93.144.186.1)  21.683 ms  24.171 ms  24.048 ms
4  192.168.51.1 (192.168.51.1)  23.055 ms  22.952 ms  24.704 ms
5  10.177.21.209 (10.177.21.209)  24.600 ms  24.498 ms  25.589 ms
6  185.210.48.40 (185.210.48.40)  27.008 ms  22.305 ms  21.749 ms
7  185.210.48.41 (185.210.48.41)  23.008 ms  22.794 ms  22.584 ms
8  83.224.40.217 (83.224.40.217)  29.062 ms  29.394 ms  28.606 ms
9  83.224.46.233 (83.224.46.233)  30.034 ms  30.443 ms  29.423 ms
10  74.125.245.225 (74.125.245.225)  31.573 ms  30.054 ms 32.084 ms
11  172.253.69.253 (172.253.69.253)  32.932 ms  33.273 ms  32.845 ms
12  8.8.8.8 (8.8.8.8)  26.348 ms  28.091 ms  30.612 ms
\end{lstlisting}
\color{black}

\subsection{Route}
Nei sistemi GNU/Linux, \texttt{route}(figura \ref{tab:route_comand})\cite{route_wikipedia} è un comando che permette di vedere e modificare la tabella di routing. Nella tabella \ref{tab:route_comand} si mostra un output tipico di questo comando. Le voci più importanti per la progettazione di questa tesi sono il campo Metric e Iface. Metric è un campo composto da un intero senza segno a 32 bit, quindi va da 0 a 4294967295, più il valore è alto più il sistema operativo tende a non utilizzare l'interfaccia di rete associata a quella metrica. Iface sta per \textit{interface} e va a indicare a quale interfaccia si sta facendo riferimento.

\begin{table}[H]                        
    \begin{center}
        \begingroup
        \fontsize{9pt}{9pt}\selectfont
            \texttt{\color{white}{
            \begin{tabular}{llllllll}
                \rowcolor{backcolourterminal}
                \multicolumn{8}{l}{route}\\
                \rowcolor{backcolourterminal}
                \multicolumn{8}{l}{Kernel IP routing table}\\
                \rowcolor{backcolourterminal}
                Destination & Gateway & Genmask & Flags & Metric & Ref & Use & Iface\\
                \rowcolor{backcolourterminal}
                default & 192.168.56.2 & 0.0.0.0 & UG & 100 & 0 & 0 & eth1\\
                \rowcolor{backcolourterminal}
                10.0.2.0 & 0.0.0.0 & 255.255.255.0 & U & 0 & 0 & 0 & eth0\\
                \rowcolor{backcolourterminal}
                192.168.56.0 & 0.0.0.0 & 255.255.255.0 & U & 100 & 0 & 0 & eth1\\
        \end{tabular}
        }}
    \endgroup
    \caption[Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando route]{Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando route}\label{tab:route_comand}
\end{center}
\end{table}

\subsection{ifconfig, ip}
\texttt{ifconfig}\cite{ifconfig_wikipedia} è un comando da eseguire su terminale per visualizzare lo stato delle interfacce di rete, anche quelle inattive. Viene utilizzato anche per la loro configurazione. Dato che \texttt{ifconfig} non sempre è installato di default su un sistema operativo, al posto di installarlo si può usare il comando \texttt{ip} seguito dal flag \texttt{a} per svolgere la stessa funzione di controllo. Di seguito l'esecuzione del comando e il relativo output di \texttt{ifconfig}.

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
ifconfig
eth1:   flags=4163<UP,BROADCAST,RUNNING,MULTICAST>  mtu 1500
        inet 192.168.56.142  netmask 255.255.255.0  broadcast 192.168.56.255
        inet6 fe80::a00:27ff:fef4:601b  prefixlen 64  scopeid 0x20<link>
        ether 08:00:27:f4:60:1b  txqueuelen 1000  (Ethernet)
        RX packets 559  bytes 55721 (54.4 KiB)
        RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
        TX packets 515  bytes 42556 (41.5 KiB)
        TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0

lo:     flags=73<UP,LOOPBACK,RUNNING>  mtu 65536
        inet 127.0.0.1  netmask 255.0.0.0
        inet6 ::1  prefixlen 128  scopeid 0x10<host>\
        loop  txqueuelen 1000  (Local Loopback)
        RX packets 40  bytes 2080 (2.0 KiB)
        RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
        TX packets 40  bytes 2080 (2.0 KiB)
        TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0
\end{lstlisting}
\color{black}

\subsection{nmap}\label{subsection:nmap}
\texttt{nmap} è uno strumento che permette di scansionare una rete locale per individuare i dispositivi presenti e il loro indirizzo IP. Per installarlo bisogna eseguire il seguente comando:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo sudo apt\-get install nmap \-y
\end{lstlisting}
\color{black}

Invece con la seguente porzione di codice viene visualizzato in che modo verrà utilizzato durante la sperimentazione un possibile output.

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo nmap -sn 192.168.56.0/24
Starting Nmap 7.80 ( https://nmap.org )at 2021-09-16 15:56 EDT
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* OpenWrt.lan (192.168.56.2)
Host is up (0.0015s latency).
MAC Address: 08:00:27:80:3A:72(Oracle VirtualBox virtual NIC)
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* 192.168.56.132
Host is up (0.0010s latency).
MAC Address: 08:00:27:33:62:41(Oracle VirtualBox virtual NIC)
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* DESKTOP-9FKJP9M.lan (192.168.56.215)
Host is up (0.00068s latency).
MAC Address: 0A:00:27:00:00:10 (Unknown)
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* kali.lan (192.168.56.142)
Host is up.
Nmap *@\texttt{\color{white}done}@*: 256 IP addresses (4 hosts up) scanned *@\texttt{\color{white}in}@* 1.77 seconds  
\end{lstlisting}
\color{black}

\subsection{arp}\label{subsection:arp}
Lo strumento \texttt{arp} serve per visualizzare la tabella ARP. Nella tabella \ref{tab:ARP_comand} si visualizza l'output del comando.
\begin{table}[H]                        
    \begin{center}
        \begingroup
          \fontsize{10pt}{10pt}\selectfont
          \texttt{\color{white}{
          \begin{tabular}{lllll}
            \rowcolor{backcolourterminal}
            Address                 & HWtype  & HWaddress           & Flags Mask  & Iface \\
            \rowcolor{backcolourterminal}
            192.168.56.142          & ether   & 08:00:27:f4:60:1b   & C           & eth1 \\
            \rowcolor{backcolourterminal}
            OpenWrt.lan             & ether   & 08:00:27:80:3a:72   & C           & eth1 \\    
            \rowcolor{backcolourterminal}
            DESKTOP-9FKJP9M.lan     & ether   & 0a:00:27:00:00:10   &C            & eth1 \\
          \end{tabular}
          }}
      \endgroup
      \caption[Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando \texttt{arp}]{Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando \texttt{arp}}\label{tab:ARP_comand}
    \end{center}
  \end{table}
  


\subsection{iptables}\label{subsection:iptables}
\texttt{iptables} \cite{iptables_wikipedia} è un programma di utilità in spazio utente che consente ad un amministratore di sistema di configurare le regole del filtro dei pacchetti IP del firewall del kernel Linux, implementato come diversi moduli Netfilter. I filtri sono organizzati in diverse tabelle che contengono catene di regole su come trattare i pacchetti di traffico di rete. Diversi moduli e programmi del kernel sono attualmente utilizzati per diversi protocolli; iptables si applica a IPv4, ip6tables a IPv6, arptables ad ARP ed ebtables a frame Ethernet. 


\section{Strumenti di utilizzati per eseguire attacchi MITM}
In questa sezione si descrivono gli strumenti utilizzati per effettuare i vari attacchi MITM.

\subsection{Arpsoof}\label{subsection:Arpspoof}
\texttt{arpsoof} è un applicativo che viene utilizzato per eseguire l'attacco di ARP spoofing. Questo applicativo prendendo in ingresso l'indirizzo IP del gateway e del PC target e di altri opportuni flag inizia ad inviare messaggi ARP su una rete locale. In generale lo scopo è associare l'indirizzo MAC dell'attaccante con l'indirizzo IP di un altro host, come il gateway predefinito, facendo sì che il traffico destinato a quell'indirizzo IP venga invece inviato all'attaccante.

\subsection{Ettercap}\label{subsection:Ettercap}
Ettercap\cite{Ettercap_wikipedia}(figura \ref{fig:ettercap}) è un software di analisi della sicurezza di rete, open source. È in grado di effettuare diversi attacchi di tipo MITM tra cui anche l'ARP Spoofing. Ha un'interfaccia grafica e può installare diversi plugin per estendere le sua funzionalità.

\begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=130mm]{ettercap.jpg}
    \caption[Interfaccia grafica di Ettercap]{Interfaccia grafica di Ettercap}\label{fig:ettercap}
    \end{center}
  \end{figure}

\subsection{mitmproxy}
Mitmproxy\cite{mitm_proxy_mitm}(figura \ref{fig:mitmproxy})è un applicativo a linea di comando che avvia un servizio di proxy server per l'intercettazione del traffico SSL/TLS. Per poter far funzionare questo servizio è necessario che nel PC target siano installati i certificati che promuovano mitmproxy a Certification Authority. In questo modo una volta avviato il servizio e impostato il server proxy nel PC target, tutto il traffico HTTPS viene intercettato in chiaro e volendo può anche essere modificato da mitmproxy.

\begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{mitmproxy.jpg}
    \caption[Interfaccia grafica di mitmproxy]{Interfaccia grafica di mitmproxy}\label{fig:mitmproxy}
    \end{center}
  \end{figure}